\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{commonpackages}

\begin{document}
\title{Fonctions du premier degré}
\date{}
\maketitle

\section{Théorie}
Les fonctions qui peuvent s'écrire sous la forme
$$f(x)=a\cdot x +b$$
où $a$ et $b$ sont des nombres réels, sont appelées \textbf{fonctions du premier degré}.

Les graphes des fonctions du premier degré sont \textbf{toujours des droites}.

\section{Exercice}
Sur le graphique ci-dessous, tu peux observer comment change la droite en fonction de a qui représente la pente et b qui est l'ordonnée à l'origine:\par
\geogebra{esdhdhzd}
\begin{enumerate}
    \item Comment est la droite quand a = 3?
    \item Comment est la droite quand a = -4?
    \item Comment est la droite quand a = 0?
    \item Que se passe-t-il quand on change la valeur de b?
\end{enumerate}

\begin{solution}
\begin{enumerate}
    \item La droite est croissante (elle monte).
    \item La droite est décroissante (elle descend).
    \item La droite est constante (elle est horizontale/parallèle à l'axe de x)
    \item La droite se déplace vers le haut ou vers le bas, mais l'inclinaison reste la même.
\end{enumerate}
\end{solution}

\section{Théorie}
Les fonctions qui peuvent s'écrire sous la forme
$$f(x)=a\cdot x^2 + bx + c$$
où $a$, $b$ et $c$ sont des nombres réels et $a \ne 0$, sont appelées \textbf{fonctions quadratiques} ou \textbf{fonctions du 2\textsuperscript{ème} degré}.

Les graphes des fonctions du deuxième degré sont \textbf{toujours des paraboles}.

\section{Exercice}
Sur le graphique ci-dessous, tu peux observer comment change la parabole en fonction de a, b et c:\par
\geogebra{jjenaqny}
\begin{enumerate}
    \item Comment est la parabole quand a est positif?
    \item Comment est la parabole quand a est négatif?
    \item Que fait la parabole quand c change?
    \item Que fait la parabole quand b change?
\end{enumerate}

\begin{solution}
\begin{enumerate}
    \item La parabole "sourit". Elle est convexe.
    \item La parabole "fait la tête". Elle est concave.
    \item La parabole se déplace verticalement.
    \item L'ouverture de la parabole change.
\end{enumerate}
\end{solution}

\section{Définition}
Une relation $f: A \longrightarrow B$, qui associe à chaque élément de l'ensemble de départ $A$ au plus un élément de l'ensemble d'arrivée $B$, est appelée \textbf{fonction}.
Si $x$ est un élément de $A$, alors $f(x)$, si elle existe, est unique et est appelée l'\textbf{image} de $x$ par $f$.
Inversement $x$ est appelé la \textbf{préimage} ou l'\textbf{antécédent} de $f(x)$.
Une valeur $f(x)$ peut avoir plusieurs préimages.

\section{Exercice}
Calculer $f(2)$, $f(-1)$ et $f(9)$ pour les fonctions suivantes.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $f(x)=4x-3$
\item $f(x)=x^2-3x+1$
\item $f(x)=-\dfrac{x}{4}+14$
\item $f(x)=\dfrac{1}{2}x^3-4x+2$
\end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item $f(2)=5$; $f(-1)=-7$; $f(9)=33$
\item $f(2)=-1$; $f(-1)=5$; $f(9)=55$
\item $f(2)=\dfrac{27}{2}=13.5$; $f(-1)=\dfrac{57}{4}=14.25$; $f(9)=\dfrac{47}{4}=11.75$
\item $f(2)=-2$; $f(-1)=\dfrac{11}{2}=5.5$; $f(9)=\dfrac{661}{2}=330.5$
\end{enumerate}
\end{solution}

\end{document}
